# Нормативная база

На территории РФ действуют нормативные документы, регламентирующие требования, предъявляемые к аппаратам компьютерной томографии, рабочим характеристикам и условиям, а также к помещениям для проведения обследования.
<!-- абзац выше однозначно надо переписать -->

## Гигиенические требования

Обеспечение радиационной безопасности при проведении рентгенологических исследований [санпин] включает:

- проведение комплекса мер технического, санитарно-гигиенического, медико-профилактического и организационного характера;
- осуществление мероприятий по соблюдению правил, норм и нормативов в области радиационной безопасности;
- информирование населения (пациентов) о дозовых нагрузках, возможных последствиях облучения, принимаемых мерах по обеспечению радиационной безопасности;
- обучение лиц, назначающих и выполняющих рентгенологические исследования, основам радиационной безопасности, методам и средствам обеспечения радиационной безопасности.

Система обеспечения радиационной безопасности при проведении медицинских рентгенологических исследований должна предусматривать практическую реализацию трех основополагающих принципов радиационной безопасности - нормирования, обоснования и оптимизации.

Для работников (персонала) средняя годовая эффективная доза равна 20 мЗв (0,02 зиверта) или эффективная доза за период трудовой деятельности (50 лет) - 1000 мЗв (1 зиверт); допустимо облучение в годовой эффективной дозе до 50 мЗв (0,05 зиверта) при условии, что средняя годовая эффективная доза, исчисленная за пять последовательных лет, не превысит 20 мЗв (0,02 зиверта). Для женщин ввозрасте до 45 лет эквивалентная доза на поверхности нижней части области живота не должна превышать 1 мЗв (0,001 зиверта) в месяц.

Для практически здоровых лиц годовая эффективная доза при проведении профилактических медицинских рентгенологических процедур и научных исследований не должна превышать 1 мЗв (0,001 зиверта).

## Требования к кабнету рентгеновской компьютерной томографии

В приказе Минздрава РСФСР от 2 августа 1991 г. №132 [ВСТАВИТЬ ЦИТАТУ] регламентируются следующие положения о кабинете рентгеновской компьютерной томографии:

1. Кабинет  КТ  входит  в  состав  отдела  (отделения) лучевой диагностики лечебно - профилактического учреждения.
2. Кабинет    КТ    возглавляет   квалифицированный   врач-рентгенолог,  прошедший подготовку по  компьютерной  рентгеновской томографии.
3. Набор   помещений   кабинета   КТ  определяется  на  основе рекомендаций   фирмы,   выпускающей   данный   тип   рентгеновских компьютерных   томографов   и   согласовывается   с   санитарно-эпидемической службой в установленном порядке.
4. Штатные  нормативы  кабинета  КТ  устанавливаются  с учетом обеспечения работы не менее, чем в 2-сменном режиме. Примерные штатные нормативы для односменной работы: врач - рентгенолог - 1; рентгенолаборант - 2; инженер - 1;
5. Основными задачами кабинета КТ являются:
	1. Проведение квалифицированного рентгеновского исследования
КТ, при строгом соблюдении медицинских показаний;
	2. Ежегодный   анализ   результатов    исследований    путем
сопоставлений  с  данными  других  диагностических,  клинических и
патологоанатомических исследований;
	3. Внедрение   в  практику  разработанных  высокоэффективных
методик исследования;
	4. Координация  деятельности  специалистов КТ с клиническими
подразделениями, проведение совместных конференций, семинаров;
	5. Обеспечение должной техники безопасности.

## Требования к определению эффективной дозы облучения

Распределение поглощенной дозы рентгеновского излучения в теле пациента при проведении медицинского исследования методом компьютерной томографии существенно отличается от такового при использовании  традиционных методов рентгенографии или рентгеноскопии.

Основными дозиметрическими параметрами при проведении КТ являются:

- Компьютерно-томографический индекс дозы (Computed Tomography Dose Index, далее -- _CTDI_) -- интеграл профиля дозы за один оборот рентгеновской трубки, нормализованный к ширине рентгеновского луча. Служит мерой поглощенной дозы излучения за один оборот рентгеновской трубки. Является единственным непосредственно измеряемым дозиметрическим параметром при КТ. Единица измерения -- мГр.
- Произведение дозы на длину (Dose Length Product, далее -- _DLP_) -- является мерой поглощенной дозы излучения за все КТ-исследование с учетом длины сканируемой области и количества сканирований. Является производным расчетным параметром от _CTDI_. Единица измерения -- мГр·см.
- Эффективная доза является производным расчетным параметром от значения _DLP_.

Метод оценки эффективной дозы при проведении КТ-исследования основан на измерениях поглощенной дозы в физических фантомах, имитирующих тело пациента. Измерения проводятся в соответствии со специальной методикой в гомогенных цилиндрических фантомах, изготовленных из полиметилметакрилата. Тело взрослого человека разбивается на две анатомические части (голова + шея и туловище), которые моделируется цилиндрами диаметрами 16 см и 32 см, соответственно. Измерения производятся в четырех точках на глубине 1 см и в центре фантома. По результатам измерений определяется взвешенное значение CТDIw в сканируемом слое.

При спиральной и многосрезовой технологиях сканирования часто увеличивают скорость движения стола пациента, что приводит к пропорциональному снижению дозы его облучения. Для характеристики скорости движения стола пациента используют такой технический параметр, как питч. Питч – это отношение сдвига стола за полную (360°) ротацию рентгеновской трубки к общей коллимации пучка рентгеновского излучения. 

Для характеристики поглощенной дозы излучения за i-ое сканирование значение $DLP_i$ рассчитывают по формуле:
$$DLP_i = CTDI_{vol} \cdot L_i$$
где: $L_i$ -- длина i-ой области сканирования.

Значение $DLP_{tot}$, характеризующее поглощенную дозу излучения за все КТ-исследование. рассчитывают по формуле:
$$DLP_{tot} = \sum\limits_i DLP_i$$
где:  $DLP_{tot}$ -- произведение дозы на длину за все КТ-исследование, мГр·см; $i$ – количество сканирований.

Эффективная доза является производным расчетным параметром от значения DLP. Для расчета эффективной дозы используется формула:
$$E = \sum\limits_i DLP_i \cdot e_{DLP}^i$$
где:  $DLP_i$ -- произведение дозы на длину за i-тое сканирование, мГр·см; $e_{DLP}^i$ -- дозовый коэффициент для i-той анатомической области, мЗв/(мГр·см). Изменение значения коэффициента в зависимости от области исследования обусловлено относительным распределением радиочувствительных органов в теле человека. 
